\section{Objetivo general}
Implementar una solucion integral para la gestion documental institucional y de RRHH, garantizando preservacion, trazabilidad, accesibilidad y gobernanza de informacion de forma segura y escalable.

\section{Objetivos especificos}
\begin{enumerate}
  \item Centralizar la informacion documental en un marco unico de consulta y administracion.
  \item Optimizar la recuperacion de informacion mediante filtros y metadatos estructurados.
  \item Asegurar control de acceso y trazabilidad de acciones criticas.
  \item Definir una arquitectura de evolucion hacia entornos relacionales y nube privada/hibrida.
  \item Establecer lineamientos de calidad, continuidad y mantenimiento de largo plazo.
\end{enumerate}

\section{Alcance funcional total}
\begin{itemize}
  \item Modulo Archivo Institucional.
  \item Modulo RRHH con expediente unificado por persona.
  \item Panel administrativo integral.
  \item Motor de reportes y exportaciones.
  \item Marco de auditoria y control documental.
\end{itemize}

\section{No alcance}
\begin{itemize}
  \item Sustitucion inmediata de sistemas legacy externos no integrados.
  \item Despliegues multi-sede sin acuerdo de arquitectura corporativa.
  \item Integraciones de terceros sin marco de seguridad formal aprobado.
\end{itemize}

\section{Supuestos}
\begin{itemize}
  \item Disponibilidad de responsables funcionales para validacion por modulo.
  \item Politica institucional para manejo de datos personales y sensibles.
  \item Infraestructura base para operacion continua y respaldos.
\end{itemize}
