\section{Modelo conceptual institucional}
El modelo de informacion integra dominios documentales academicos y administrativos, garantizando consistencia semantica y trazabilidad de metadatos.

\section{Entidades nucleares}
\begin{itemize}
  \item Usuario: identidad de acceso y perfil operativo.
  \item Archivo Institucional: unidad documental academica con metadatos descriptivos.
  \item Persona RRHH: entidad titular del expediente laboral.
  \item Archivo RRHH: documento asociado al expediente de una persona.
  \item Taxonomia/Tesauro: terminos controlados para clasificacion y recuperacion.
  \item Evento de auditoria: huella de acciones criticas y evidencia de operacion.
\end{itemize}

\section{Gobierno de metadatos}
\begin{itemize}
  \item Normalizacion de campos obligatorios y opcionales.
  \item Catalogacion semantica por tipologia y tesauro.
  \item Reglas de calidad para integridad, completitud y unicidad.
  \item Politicas de versionado de estructuras de datos.
\end{itemize}

\section{Reglas de consistencia}
\begin{enumerate}
  \item Todo documento debe mantener contexto de origen, tipo y ubicacion.
  \item Los expedientes RRHH deben ser trazables a persona titular.
  \item La clasificacion documental debe alinearse con taxonomias vigentes.
  \item Los eventos criticos deben registrar actor, accion, modulo y marca temporal.
\end{enumerate}

\section{Estrategia de evolucion de datos}
\begin{itemize}
  \item Migracion progresiva a esquema relacional empresarial.
  \item Endurecimiento de validaciones de integridad referencial.
  \item Preparacion para busqueda semantica y analitica historica.
\end{itemize}
