\section{Modelo de calidad}
La calidad de la solucion se asegura mediante controles tecnicos, validacion funcional y disciplina documental en todo el ciclo de vida.

\section{Estrategia de pruebas}
\begin{itemize}
  \item Pruebas unitarias de servicios criticos.
  \item Pruebas funcionales por flujo de negocio.
  \item Pruebas de regresion en funcionalidades sensibles.
  \item Pruebas de aceptacion con actores de negocio.
\end{itemize}

\section{Aseguramiento documental}
\begin{itemize}
  \item Control de versiones de especificaciones y manuales.
  \item Trazabilidad entre requerimientos, evidencia y resultados.
  \item Criterios de aprobacion por etapa de liberacion.
\end{itemize}

\section{Integracion continua y entrega continua (CI/CD)}
\begin{itemize}
  \item Gestion de entorno reproducible mediante control de dependencias y versionado de librerias.
  \item Automatizacion de validaciones tecnicas en cada \textit{pull request} y en cada \textit{push} a rama principal.
  \item Ejecucion automatizada de pruebas unitarias, chequeos de calidad de codigo y verificacion de build.
  \item Publicacion controlada con compuertas de aprobacion para evitar regresiones en produccion.
  \item Registro de evidencias de pipeline para auditoria de cambios y trazabilidad de entregas.
\end{itemize}

\section{Flujo de pipeline de referencia}
\begin{enumerate}
  \item Disparador de pipeline por evento de versionamiento (PR o push).
  \item Preparacion del entorno y restauracion de dependencias.
  \item Validacion de estilo y calidad estatica del codigo.
  \item Ejecucion de suite de pruebas y consolidacion de resultados.
  \item Generacion de artefactos de build y reporte de evidencias.
  \item Promocion a entorno objetivo segun politica de aprobacion.
\end{enumerate}

\section{Indicadores de calidad}
\begin{itemize}
  \item Tasa de incidencias por modulo.
  \item Cobertura de pruebas por componente.
  \item Tiempo medio de resolucion de defectos.
  \item Cumplimiento de ventanas de liberacion.
  \item Tasa de pipelines exitosos y estabilidad de despliegues.
\end{itemize}

\section{Mejora continua}
\begin{enumerate}
  \item Retroalimentacion de usuarios y areas responsables.
  \item Priorizacion de deuda tecnica y funcional.
  \item Iteraciones de calidad con revisiones periodicas.
\end{enumerate}
