\begin{longtable}{p{0.3\textwidth} p{0.65\textwidth}}
\toprule
\textbf{Termino} & \textbf{Definicion} \\
\midrule
Sistema de Gestión Documental (DMS) & Plataforma orientada a almacenar, clasificar, buscar, controlar y distribuir documentos con reglas de acceso y trazabilidad. \\
R / Shiny & Entorno de programación y framework para crear aplicaciones web interactivas y adaptables a flujos institucionales. \\
DSpace & Plataforma de preservación digital y repositorio institucional orientado a difusión y archivo académico. \\
Mayan EDMS & Sistema de gestión documental con permisos granulares, OCR y metadatos dinámicos. \\
Paperless-ngx & Solución ligera de digitalización, clasificación y consulta documental con enfoque en bajo consumo de recursos. \\
Alfresco & Plataforma empresarial de gestión documental con soporte para flujos complejos y control de acceso por ACL. \\
Archivo Institucional & Dominio documental académico con metadatos normalizados para consulta y preservación. \\
RRHH & Recursos Humanos; dominio administrativo para la gestión de expedientes y documentos de personal. \\
Expediente Unificado & Vista consolidada de documentos asociados a una persona en el dominio RRHH. \\
Tesauro & Vocabulario controlado para clasificación temática y recuperación de información. \\
ACL & Lista de control de acceso; mecanismo para definir permisos sobre usuarios, grupos o recursos. \\
CMIS & Estándar de interoperabilidad para sistemas de gestión de contenido y repositorios documentales. \\
OCR & Reconocimiento óptico de caracteres; proceso para extraer texto de imágenes o documentos escaneados. \\
UUID & Identificador único universal usado para nombrar archivos o recursos sin colisiones. \\
PostgreSQL & Motor de base de datos relacional usado para persistencia estructurada y escalable. \\
CI/CD & Integración y entrega continuas; automatización de validaciones, pruebas y despliegues controlados. \\
Audit Trail & Registro cronológico de eventos críticos para trazabilidad, revisión y auditoría. \\
Trazabilidad & Capacidad de reconstruir acciones y eventos mediante evidencia temporal. \\
No repudio & Garantía de que una acción registrada no puede ser negada por su actor. \\
Gobierno de datos & Conjunto de políticas y controles para calidad, seguridad y uso de datos. \\
Continuidad operativa & Capacidad de mantener el servicio ante incidentes y contingencias. \\
Buckets de almacenamiento & Estrategia de almacenamiento desacoplado para objetos o archivos en repositorios externos. \\
\bottomrule
\end{longtable}
