\section{Entidad: Usuario}
\begin{longtable}{p{0.22\textwidth} p{0.18\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.36\textwidth}}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Requerido} & \textbf{Descripcion} \\
\midrule
usuario & String & Si & Identificador de acceso. \\
password & String & Si & Credencial de autenticacion. \\
modulo & String & Si & Dominio habilitado (Archivo/RRHH). \\
rol & String & Si & Perfil de autorizacion. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Entidad: Archivo Institucional}
\begin{longtable}{p{0.22\textwidth} p{0.18\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.36\textwidth}}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Requerido} & \textbf{Descripcion} \\
\midrule
titulo & String & Si & Titulo documental. \\
autor & String & Si & Autor o productor documental. \\
doc\_type & String & Si & Tipologia documental. \\
fecha & Date & Si & Fecha de emision o registro. \\
abstract & String & No & Resumen descriptivo. \\
ubicacion & String & Si & Referencia fisica o logica. \\
tesauro\_primario & String & No & Descriptor principal controlado. \\
tesauro\_secundario & String & No & Descriptor secundario. \\
descriptores\_libres & String & No & Terminos adicionales abiertos. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Entidad: Persona RRHH}
\begin{longtable}{p{0.22\textwidth} p{0.18\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.36\textwidth}}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Requerido} & \textbf{Descripcion} \\
\midrule
cedula & String & Si & Identificador principal de persona. \\
empleado & String & Si & Nombre de persona titular. \\
rif & String & No & Registro fiscal. \\
cargo & String & Si & Cargo institucional. \\
departamento & String & Si & Dependencia administrativa. \\
estado & String & Si & Estado laboral. \\
fecha\_ingreso & Date & Si & Fecha de ingreso institucional. \\
fecha\_jubilacion & Date & No & Fecha de jubilacion, si aplica. \\
fecha\_pension & Date & No & Fecha de pension, si aplica. \\
foto\_url & String & No & Referencia visual institucional. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Entidad: Archivo RRHH}
\begin{longtable}{p{0.22\textwidth} p{0.18\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.36\textwidth}}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Requerido} & \textbf{Descripcion} \\
\midrule
id\_archivo & String & Si & Identificador unico del documento RRHH. \\
cedula & String & Si & Clave de vinculacion con persona titular. \\
doc\_type & String & Si & Tipologia de archivo laboral. \\
ubicacion & String & Si & Referencia fisica/logica de resguardo. \\
personas\_relacionadas & String & No & Personas vinculadas al expediente. \\
\bottomrule
\end{longtable}
