\section{Matriz de trazabilidad macro}
\begin{longtable}{p{0.2\textwidth} p{0.34\textwidth} p{0.18\textwidth} p{0.2\textwidth}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Requisito} & \textbf{Componente} & \textbf{Evidencia} \\
\midrule
RF-001 & Inicio de sesion con credenciales institucionales & Servicio de autenticacion & Cap. 4, Cap. 5 \\
RF-010 & Busqueda y filtros en modulo Archivo & Servicio de filtros/documentos & Cap. 4, Cap. 5 \\
RF-020 & Expediente unificado por persona en RRHH & Servicio de expediente RRHH & Cap. 4, Cap. 5, Anexo B \\
RF-030 & Panel administrativo integral por rol & Panel de control & Cap. 4, Cap. 5 \\
RF-040 & Auditoria de eventos criticos & Servicio de auditoria & Cap. 4, Cap. 8 \\
RNF-001 & Segregacion por modulo y rol & Seguridad y autorizacion & Cap. 4, Cap. 8 \\
RNF-010 & Eficiencia en infraestructura de bajo costo & Arquitectura tecnica/operativa & Cap. 6, Cap. 9 \\
RNF-020 & Continuidad mediante respaldos y recuperacion & Operacion y continuidad & Cap. 9 \\
RNF-030 & Mantenibilidad por arquitectura modular & Diseno tecnico y calidad & Cap. 6, Cap. 10 \\
RNF-032 & Trazabilidad documental de cambios & QA y gobierno documental & Cap. 10, Cap. 11 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Lineamientos de uso}
\begin{itemize}
  \item Mantener esta matriz versionada junto al resto de la memoria tecnica.
  \item Incorporar nuevos IDs por cada ampliacion funcional aprobada.
  \item Referenciar evidencia documental y tecnica verificable por capitulo.
\end{itemize}
