\section{Cobertura integral del README}
Esta matriz asegura que cada bloque del README se encuentra representado en la memoria tecnica, evitando omisiones documentales.

\begin{longtable}{p{0.38\textwidth} p{0.22\textwidth} p{0.30\textwidth}}
\toprule
\textbf{Seccion README} & \textbf{Ubicacion en Memoria} & \textbf{Observacion} \\
\midrule
Mision e impacto institucional & Cap. 2 & Cobertura directa \\
Objetivos general y especificos & Cap. 3 & Cobertura directa \\
Resumen funcional integral & Cap. 5 & Cobertura directa \\
Diagrama de arquitectura & Cap. 5 + Anexo E & Vista de contenedores \\
Cumplimiento de estandares (ISAD(G), Dublin Core, OAIS) & Cap. 7 + Anexo D & Cobertura directa \\
Stack y arquitectura roadmap & Cap. 6 + Cap. 12 & Cobertura directa \\
Estructura del proyecto y componentes & Cap. 6 & Cobertura directa \\
Eficiencia y busqueda semantica & Cap. 6 + Cap. 12 & Vision objetivo \\
Contrato de datos relacional & Cap. 7 + Anexo B & Cobertura directa \\
Credenciales de prueba & Cap. 4 & Cobertura como requerimiento operativo \\
Flujo de autenticacion y navegacion & Cap. 4 + Cap. 5 + Anexo E & Cobertura directa \\
Motor de busqueda y reportes & Cap. 4 + Cap. 5 & Cobertura directa \\
Modulo Archivo & Cap. 4 + Cap. 5 & Cobertura directa \\
Modulo RRHH & Cap. 4 + Cap. 5 & Cobertura directa \\
UI/UX y experiencia de usuario & Cap. 5 + Cap. 6 & Cobertura directa \\
Ajustes y reestructuraciones recientes & Cap. 6 + Cap. 12 & Cobertura directa \\
Panel Admin y estadisticas & Cap. 4 + Cap. 5 & Cobertura directa \\
Modal de documento & Cap. 5 & Cobertura directa \\
Seguridad y RBAC & Cap. 4 + Cap. 8 & Cobertura directa \\
Requisitos minimos y de sistema & Cap. 4 + Cap. 9 & Cobertura directa \\
Instalacion, ejecucion y despliegue & Cap. 9 + README tecnico docs/tex & Cobertura directa \\
Problemas conocidos y diagnostico & Cap. 9 + Cap. 10 & Cobertura directa \\
Protocolo de seguridad y auditoria & Cap. 8 & Cobertura directa \\
Historial reciente de arquitectura & Cap. 6 + Cap. 12 & Cobertura directa \\
Estrategia de QA y pruebas & Cap. 10 & Cobertura directa \\
Ciclo de vida y CI/CD & Cap. 10 + Cap. 12 & Cobertura directa \\
Proximos pasos y vision tecnica & Cap. 12 & Cobertura directa \\
Glosario de terminos & Anexo A & Cobertura directa \\
Politica de seguridad y privacidad & Cap. 8 + Cap. 11 & Cobertura directa \\
Gestion de proyecto y metodologia & Cap. 11 + Cap. 12 & Cobertura directa \\
Casos de uso & Cap. 5 + Anexo C & Cobertura directa \\
Diccionario de datos detallado & Anexo B & Cobertura directa \\
Gobernanza y mantenimiento & Cap. 11 & Cobertura directa \\
Licencia y uso & Cap. 11 & Cobertura directa \\
Creditos/autorias & Portada + Control documental & Cobertura directa \\
\bottomrule
\end{longtable}
